\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 4}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 23. Mai
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item
  Sei $\phi\mc R\to S$ ein Ringhomomorphismus, und $\idp \sse R$ ein Primideal.
  Setze $\kappa(\idp) \defo R_{\idp}/\idp R_{\idp} $ (wobei $R_{\idp} \defo (R\setminus \idp)^{-1}R$).
  Zeige, dass es eine Bijektion
  \[
    \Set{\idq \in \spec(S)\given \phi^{-1}(\idq) = \idp}
    \cong
    \spec(\kappa({\idp})\tensor_{R}S)
  \]
  gibt.
  Schlussfolgere, dass folgende \"Aquivalenz gilt: $\idp$ ist im Bild der induzierten Abbildung $\phi^{\ast}\mc \spec(S) \to \spec(R) \Leftrightarrow \kappa(\idp) \tensor_RS \neq 0$.
\item
  Seien $\phi\mc R\to S$, $\phi' \mc R \to S'$ Ringhomomorphismen, und sei $\psi \mc R \to S \tensor_R S'$ gegeben durch $r \mapsto \phi(r) \tensor \phi'(r)$.
  Sein $X,Y,Z,T$ die jeweiligen Spektra von $R,S,S',S \tensor_{R}S'$, und schreibe $(-)^{\ast}$ f\"ur die jeweils auf Spektren induzierten Abbildungen.
  Zeige, dass dann gilt:
  \[
    \psi^{\ast}(T) = \phi^{\ast}(Y) \cap \phi^{\prime,\ast}(Z)
  \]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item
    Sei $L/K$ eine K\"orpererweiterung, so dass $\dim_KL = \infty$.
    Zeige, dass der Unterring
    \[
      \Set{f\in L[x]\given f(0) \in K}
      \sse
      L[x]
    \]
    nicht noethersch ist.
  \item
    Sei $k$ ein K\"orper, und sei $R\sse k[x,y]$ der von $\Set{xy^i\given i\geq 0}$ erzeugte Unterring.
    Zeige, dass $R$ nicht noethersch ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Ein $R$-Modul $M$ hei{\ss}t \emph{endlich pr\"asentiert} falls es $n,m\in \nn$ und eine lineare Abbildung $f\mc R^{m} \to R^n$ gibt, so dass
  \[
    M\cong \coker(R^m\xrightarrow{f}R^n)
  \]
  gilt.
  Zeige, dass f\"ur $R$ noethersch jeder endlich erzeugte $R$-Modul endlich pr\"asentiert ist.
  Zeige dann, das f\"ur $R$ beliebig jeder endlich pr\"asentierter Modul als Basiswechsel
  \[
    M \cong N \tensor_{R'}R\ ,
  \]
  mit $N$ endlich erzeugt und $R'$ noethersch geschrieben werden kann.
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein noetherscher Ring, und $R\Brack{x}$ der Potenzreihenring \"uber $R$.
  Zeige, dass $R\Brack{x}$ ebenfalls noethersch ist.
\end{exo}


\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
